\documentclass[printmode,openany]{mgr}
%opcje klasy dokumentu mgr.cls zosta³y opisane w do³¹czonej instrukcji
%poni¿ej deklaracje u¿ycia pakietów, usun¹æ to co jest niepotrzebne
\usepackage{polski} %przydatne podczas sk³adania dokumentów w j. polskim
%\usepackage[polish]{babel}%alternatywnie do pakietu polski, wybraæ jeden z nich
\usepackage[utf8]{inputenc} %kodowanie znaków, zale¿ne od systemu
\usepackage[T1]{fontenc} %poprawne sk³adanie polskich czcionek
%pakiety do grafiki
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{comment}
\usepackage{subfloat}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\captionsetup[table]{name=Tab.}
\captionsetup[figure]{name=Rys.}
%\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
%dane do z³o¿enia strony tytu³owej

%linki
\usepackage{hyperref}


\author{Adam Cierniak\\Mgr inż. Karol Jędrusik }
\supervisor{Mgr inż. Paweł Zyblewski}
\usepackage{indentfirst}
\field{Informatyka (INF)}
\specialisation{Systemy Informatyki w Medycynie (IMT)}
\linespread{1,5}
\usepackage{multirow}


\usepackage{amsmath}

\begin{document}
\maketitle
%\bibliographystyle{plabbrv} %tylko gdy u¿ywamy BibTeXa, ustawia polski styl bibliografi\maketitle
\tableofcontents
\chapter{Wstęp}
Celem projektu jest nabycie umiejętności zastosowania wybranych algorytmów klasyfikacji nadzorowanej w praktycznym zadaniu diagnostyki medycznej wraz z selekcją cech i eksperymentalną oceną skuteczności algorytmu na rzeczywistych danych oraz sprawdzenie, jak jakość klasyfikacji zależy od liczby stosowanych cech.

\section{Opis problemu}
Celem projektu jest stworzenie i wytrenowanie sieci neuronowej, zdolnej do wykonywania zadań diagnozy z zakresu chorób tarczycy. W udostępnionym zbiorze danych znajduje się wiele plików z różnymi klasami, które reprezentują różne choroby. W związku z ograniczonym czasem na wykonanie projektu oraz z utrudnionym kontaktem związanym z pandemią wirusa COVID-19 zdecydowano się na wybór jednej z nich. Wybór padł na dataset o nazwie SICK, który posiada 26 cech oraz jedną diagnozę -- chory lub zdrowy. Dataset został pobrany ze strony:
\href{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Thyroid+Disease?fbclid=IwAR346pnM8boYxQIDwGIEUSYrRnltCyXlDYPChbq5vhTLZHCzJ5dIDaNA0wA}{link} 



\section{Zbiór danych}
Zbiór danych składa się z 2800 instancji, w  których można wyróżnić 29 cech pokazanych w tabeli numer \ref{cechy}. Dane nie są kompletne w każdej z instancji oraz zawierają różnego rodzaju szumy dlatego zdecydowano się poddać je odpowiedniej analizie i obróbce.

\begin{table}[H]
\caption{Tabela cech.} \label{cechy}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Nr. Cechy} & \textbf{Nazwa}                       & \textbf{Wartość}                                         \\ \hline
\textbf{1}         & Age                                  & continuous                                               \\ \hline
\textbf{2}         & Male                                 & M/F                                                      \\ \hline
\textbf{3}         & on thyroxine                         & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{4}         & query on thyroxine                   & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{5}         & on antithyroid medication            & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{6}         & sick                                 & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{7}         & pregnant                             & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{8}         & thyroid surgery                      & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{9}         & I131 treatment                       & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{10}        & query hypothyroid                    & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{11}        & query hyperthyroid                   & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{12}        & lithium                              & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{13}        & goitre                               & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{14}        & tumor                                & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{15}        & hypopituitary                        & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{16}        & psych                                & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{17}        & TSH measured                         & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{18}        & TSH                                  & continuous                                               \\ \hline
\textbf{19}        & T3 measured                          & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{20}        & T3                                   & continuous                                               \\ \hline
\textbf{21}        & TT4 measured                         & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{22}        & TT4                                  & continuous                                               \\ \hline
\textbf{23}        & T4U measured                         & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{24}        & T4U                                  & continuous                                               \\ \hline
\textbf{25}        & FTI measured                         & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{26}        & FTI                                  & continuous                                               \\ \hline
\textbf{27}        & TBG measured                         & t/f                                                      \\ \hline
\textbf{28}        & TBG                                  & continuous                                               \\ \hline
\textbf{29}        & \multicolumn{1}{l|}{referral source} & \multicolumn{1}{l|}{WEST, STMW, SVHC, SVI, SVHD, other.} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

W przypadku danych ze zbioru SICK, możemy wyróżnić następujące klasy, które zostały pokazane w tabeli numer \ref{klasy}. 

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tabela klas.}\label{klasy}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Numer klasy} & \textbf{Nazwa Klasy} \\ \hline
0                    & Negative             \\ \hline
1                    & Sick                 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}



\section{Ranking cech}
Zanim przystąpione zostało do właściwej części projektu, należy wcześniej wykonać ranking wszystkich cech, aby wyselekcjonować te, które mają największy wpływ na podejmowane później decyzje. 
Pierwszym etapem rankingowania cech było pozbycie się wszystkich kolum X\_measured, które informowały czy wartość danej cechy była sprawdzana. Jeżeli nie to w kolumnie była umieszczana wartość NaN. Skutkowało to duplikacją informacji co niepotrzebnie obciążałoby stworzony klasyfikator. W związku z tym zdecydowano się na usunięcie X\_measured z całego datasetu. Następnym etapem było sprawdzenie korelacji pomiędzy wszystkimi cechami w celu weryfikacji czy, któreś z nich nie są mocno skorelowane ze sobą. W obliczonych danych zauważono, że cecha FTI oraz cecha TT4 jest bardzo mocno ze sobą skorelowana (dokładna wartość korelacji to: 0.795206). W związku z tym faktem zdecydowano się na usunięcie z datasetu jednej z tych kolumn w celu zmniejszenia złożoności obliczeniowej problemu. Wybór którą cechę usunąć nie był przypadkowy, mianowicie w celu wyboru mniej optymalnej cechy obliczono ilość wszystkich poprawnych rekordów z daną cechą i wybrano cechę, która posiada mniej poprawnych wartości. Ilość danych różnych od null dla każdej kolumny przedstawiono w tabelu numer \ref{cechy_wartosci}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ilość poprawnych wartości dla każdej z cech.}
\label{cechy_wartosci}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Numer cechy} & \textbf{Cecha}           & \textbf{Wartości różne od null} \\ \hline
\textbf{0}           & age                      & 2799                            \\ \hline
\textbf{1}           & sex                      & 2690                            \\ \hline
\textbf{2}           & on tyroxine              & 2800                            \\ \hline
\textbf{3}           & query on tyroxine        & 2800                            \\ \hline
\textbf{4}           & on antityroid medication & 2800                            \\ \hline
\textbf{5}           & sick                     & 2800                            \\ \hline
\textbf{6}           & pregnat                  & 2800                            \\ \hline
\textbf{7}           & thyroid surgery          & 2800                            \\ \hline
\textbf{8}           & I131 treatment           & 2800                            \\ \hline
\textbf{9}           & query hypothyroid        & 2800                            \\ \hline
\textbf{10}          & query hyperthyroid       & 2800                            \\ \hline
\textbf{11}          & lithium                  & 2800                            \\ \hline
\textbf{12}          & goitre                   & 2800                            \\ \hline
\textbf{13}          & tumor                    & 2800                            \\ \hline
\textbf{14}          & hypopituitary            & 2800                            \\ \hline
\textbf{15}          & psych                    & 2800                            \\ \hline
\textbf{16}          & TSH                      & 2516                            \\ \hline
\textbf{17}          & T3                       & 2215                            \\ \hline
\textbf{18}          & TT4                      & 2616                            \\ \hline
19                   & T4U                      & 2503                            \\ \hline
\textbf{20}          & FTI                      & 2505                            \\ \hline
\textbf{21}          & TBG                      & 0                               \\ \hline
\textbf{22}          & referral ource           & 2800                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Po usunięciu wszystkich niepotrzebnych cech i wszystkich danych posiadających NaN, dokonano zmiany wartości nieliczbowych na liczbowe według tabeli numer \ref{konwersja}.


\begin{table}[]
\centering
\caption{Tabela konwersji danych nieliczbowych na liczbowe}
\label{konwersja}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Male}     & \textbf{1} \\ \hline
\textbf{Female}   & \textbf{0} \\ \hline
\textbf{True}     & \textbf{1} \\ \hline
\textbf{False}    & \textbf{0} \\ \hline
\textbf{Sick}     & \textbf{1} \\ \hline
\textbf{Negative} & \textbf{0} \\ \hline
\textbf{NaN}      & \textbf{0} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Kolejnym etapem było wykonanie rankingu cech opierającym się na funkcji SelectKBests dla wszystkich ww. cech. Użyto metodę $CHI^2$ polecaną przez projektantów biblioteki do danych, które są w większości binarne. W związku z tym został stworzony ranking cech przedstawiony w tabeli numer \ref{ranking}.


\begin{table}[]
\centering
\caption{Ranking cech.}
\label{ranking}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Numer cechy} & \textbf{Cecha}                          & \textbf{Wynik}             \\ \hline
\textbf{0}           & age                                     & 531.907                    \\ \hline
\textbf{18}          & TT4                                     & 105.482                    \\ \hline
\textbf{17}          & T3                                      & 57.466                     \\ \hline
\textbf{5}           & sick                                    & 20.179                     \\ \hline
\textbf{14}          & hypopituitary                           & 15.374                     \\ \hline
\textbf{9}           & query hypothyroid                       & 10.796                     \\ \hline
\textbf{2}           & on thyroxine                            & 10.586                     \\ \hline
\textbf{1}           & sex                                     & 4.250                      \\ \hline
\textbf{10}          & \multicolumn{1}{l|}{query hyperthyroid} & \multicolumn{1}{l|}{3.122} \\ \hline
\textbf{13}          & tumor                                   & 2.733                      \\ \hline
\textbf{6}           & pregnant                                & 2.666                      \\ \hline
\textbf{7}           & thyroid surgery                         & 2.536                      \\ \hline
\textbf{4}           & on antithyroid medication               & 2.211                      \\ \hline
\textbf{16}          & TSH                                     & 1.796                      \\ \hline
\textbf{19}          & T4U                                     & 1.386                      \\ \hline
\textbf{8}           & I131 treatment                          & 1.355                      \\ \hline
\textbf{3}           & query on thyroxine                      & 1.057                      \\ \hline
\textbf{15}          & psych                                   & 0.650                      \\ \hline
\textbf{12}          & goitre                                  & 0.156                      \\ \hline
\textbf{11}          & lithium                                 & 0.026                      \\ \hline
\end{tabular}

\end{table}



\section{Implementacja środowiska eksperymentalnego}

W przypadku środowiska testowego stworzono metodę train\_evaluate, która została pokazana na rysunku numer \ref{metoda}.

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=16 cm]{metoda.png}
        \caption{Metoda train\_evaluate.}
        \label{metoda}
\end{figure}

Metoda train\_evaluate przyjmuje stworzony zbiór cech, klas, ilość neuronów w warstwie ukrytej oraz momentum. Funkcja wybiera od 1 do 7 najlepszych cech ze zbioru aby następnie utworzyć sieć neuronową oraz ją przetestować. Następnie wykonywana jest pięciokrotna walidacja krzyżowa i sprawdzane są wyniki poprawności danej sieci. 

W badaniu zdecydowano się na użycie:
\begin{itemize}
	\item  trzech różnych ilości neuronów w warstwie ukrytej: 10, 50, 100,
	\item ilość cech od 1-7,
	\item z momentum i bez momentum.
\end{itemize}

W tym celu zdecydowano się na stworzenie pętli testującej oraz zapisującej dane do pliku results. Zostało to pokazane na rysunku numer \ref{petla};

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=8 cm]{petla.png}
        \caption{Pętla testująca.}
        \label{petla}
\end{figure}

Następnie z pozyskanych danych stworzono wykresy przedstawiające jak ilość cech wpływa na wynik klasyfikacji dla każdego z klasyfikatorów (10, 50, 100 neuronów w warstwie ukrytej oraz dla momentum i bez momentum). Wykresy zostały pokazane na rysunkach numer \ref{with_moentum} oraz \ref{without_momentum}.




\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=16 cm]{with_moentum.png}
        \caption{Wpływ ilości cech na wynik końcowy z momentum.}
        \label{with_moentum}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=16 cm]{without_momentum.png}
        \caption{Wpływ ilości cech na wynik końcowy bez momentum.}
        \label{without_momentum}
\end{figure}

\newpage


\section{Testy statystyczne}
Kolejnym etapem było przeprowadzenie testów statystycznych. Testy polegały na sprawdzeniu, który klasyfikator jest statystycznie lepszy od drugiego w zależności od ilości cech znaczących. Badane klasyfikatory zostały przedstawione poniżej w formie podpunktów:
\begin{itemize}
	\item 10 neuronów z momentum,
	\item 50 neuronów z momentum,
	\item 100 neuronów z momentum,
	\item 10 neuronów bez momentum,
	\item 50 neuronów bez momentum,
	\item 100 neuronów bez momentum,	
\end{itemize} 


Testy opierały się na obliczeniu T - statystyki oraz p - wartości następnie obliczeniu przewagi, następnie różnic statystycznych znaczących aby wygenerować końcowy wynik analizy statystycznej. Wynik końcowej analizy statystycznej został przedstawiony w tabeli numer \ref{statystyka_wynik}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Wynik analizy statystycznej (n- liczba cech znaczących)}
\label{statystyka_wynik}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
               & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}10 T\\ (1)\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}50 T\\ (2)\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}100 T \\ (3)\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}10 F\\ (4)\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}50 F\\ (5)\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}100 F\\ (6)\end{tabular}} \\ \hline
\textbf{n = 1} & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                             & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                            \\ \hline
\textbf{n = 2} & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                             & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                            \\ \hline
\textbf{n = 3} & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                             & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                            \\ \hline
\textbf{n = 4} & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                             & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                            \\ \hline
\textbf{n = 5} & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                             & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                            \\ \hline
\textbf{n = 6} & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                             & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                            \\ \hline
\textbf{n = 7} & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                             & 0                                                           & 0                                                           & 0                                                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Jak widać w tabeli \ref{statystyka_wynik}, żaden z klasyfikatorów nie jest statystycznie lepszy od innego. Sugeruje to zmianę sposobu przeprowadzenia badań statystycznych bądź redukcji samego zbioru danych lecz w związku z ograniczonym czasem na przeprowadzenie odpowiednich badań zostało to pominięte.


\chapter{Wnioski}
W przypadku trenowania sieci neuronowych widać, że wykorzystanie momentum do trenowania znacząco wpływa na osiągane przez nią wyniki. 
Kolejną rzeczą wartą uwagi jest fakt, że sieć neuronowa z większą ilością neuronów nie zawsze będzie dawała lepsze wyniki co również widać na wykresach \ref{with_moentum} oraz \ref{without_momentum}. W przypadku 100 neuronów wyniki są gorsze niż w przypadku 10 neuronów. Dodatkowo warto tu zauważyć, że również ilość cech uczących daną sieć neuronową na początku zwiększa wyniki zaś po przekroczeniu pewnej ilości cech wyniki drastycznie spadają, przykładowo dla 100 neruronów z momentum takim punktem zwrotym jest pięć cech.

W przypadku testów statystycznych wynik końcowej statystyki nie wskazał, żadnych różnich pomiędzy badanymi klasyfikatorami. W tym przypadku można powiedzieć, że każdy badany klasyfikator jest równie dobry statystycznie, może to być spowodowane samym rankingiem cech przedstawionym w tabeli \ref{ranking}, cecha wiek, która posiada największą wartość (około 531) jest około pięcio krotnie większa niż następna cecha w rankingu TT4 (około 105), może gdyby usunąć z danych wejściowych cechę wiek, wyniki przeprowadzonych badań mogłby się różnić. 



\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia} %utworzenie w spisie treci pozycji Bibliografia
\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{Praca_Mgr}
%opcjonalnie mo¿e siê tu pojawiæ spis rysunków i tabel
%\listoffigures
% \listoftables
\end{document}
